義助難民偷渡 瑞典記者被控 「未曾後悔一秒」 檢控官反駁關乎法律非道德

【明報專訊】瑞典一名記者3年前於希臘拍攝紀錄片，其間應一名15歲敘利亞難民少年請求，帶他到瑞典與親人團聚。記者後來遭控以偷運人蛇罪名，案件周四（26日）開審。當局稱這案件關乎法律，而非道德。事件引發熱議，記者則稱問心無愧，「一秒也未曾後悔」。

希臘拍紀錄片 遇孤身敘少年

2014年春天，瑞典記者歐豐瑞（Fredrik Onnevall）與一名攝影師和一名翻譯正在希臘拍攝難民紀錄片，途中遇到孤身上路的敘利亞15歲少年阿貝（Abed）。阿貝請求他們帶他到瑞典，跟當地的一名表兄弟團聚。歐豐瑞憶述當時阿貝向他們說：「帶我跟你們走！」

現年43歲的歐豐瑞在案件開審之地馬爾默（Malmo）受訪稱，當天他聽到阿貝的請求後，花了10至15分鐘弄明白和做決定。他向法新社剖白當時心路歷程，他說﹕「『一個怎樣的決定能讓我在將來得以自處？』這個問題令所有事情變得澄明。」

難民順利團圓 安居瑞典

為免將來內疚，歐豐瑞和兩名同事同意幫助阿貝，遂放棄從希臘乘飛機回瑞典，改為攜同阿貝從陸路穿越歐洲到瑞典。阿貝最後抵達瑞典，與親戚團聚和取得永久居民資格，他的家人其後也順利到瑞典生活。

故事並非大團圓結局。2015年1月，歐豐瑞拍攝的阿貝偷渡過程紀錄片播出。影片獲得大眾支持，可是歐豐瑞卻遭當局檢控，罪名是偷運人蛇。

雖然惹上官非，不過歐豐瑞無怨無悔。他說：「這已不再是新聞學的問題，而是關乎『我是誰？』、『我在乎的是什麼？』、『如果我不幫忙一名將會有危險的男孩，往後我能否泰然自若？』」他說：「我有信心我是正確的，這不是罪行。」當被問及倘一切重來，會否作出一樣選擇？歐豐瑞說：「我會否後悔？一秒都沒有。」

不過檢察部門認為，這案件關乎的是法律，而非道德。檢控官阿米隆（Kristina Amilon）表示：「法律上，一旦他們幫他（阿貝）來瑞典，已構成偷運人蛇。如果他們有收錢，罪行會更嚴重。」

瑞典統計指2016年度有116人被控偷運人口，數目是2015年的兩倍、2014年的8倍。法例規定，罪成者最高可被判囚兩年，不過以往案例多是判罰款及緩刑，估計歐豐瑞亦不例外。2014年一名35歲已在瑞典的敘利亞男子，從丹麥哥本哈根帶回妻兒，最後被判罰160歐元（約1320港元）。

別國案例 民眾不滿「義舉刑事化」

在歐洲其他國家如丹麥和法國，是否應該懲罰幫助難民的人亦引發法律與道德的爭議。在丹麥哥本哈根，當局早前硬性執法判罰對難民施以援手者，民眾斥法庭把「義舉刑事化」。

瑞典近年接收的難民大幅飈升（見另稿），民意有逆轉趨勢，當局亦收緊有關入境規定，一年前關閉接壤丹麥的邊境，去年秋季更開始遣返年輕阿富汗難民回國。

（法新社/衛報）

慷他人之慨，鬼唔知歐洲福利好咩，但帶完人過去最後都係當地政府埋單

同蝗嚟香港一樣，要團聚又唔返自己地方

左膠真係好嘔心

冇名

自我滿足夠啦。反正全個國養